［中國特色生意手段］騰訊擬要求Android遊戲分成70% 與內地手機廠攤牌

騰訊（00700）為催谷遊戲業務收入，據報有意提高旗下遊戲在內地Android手機遊戲商店上架後的收入分成，由原本50%上調至70%，正與各大手機廠商談判，惟OPPO、Vivo等部分手機品牌似乎尚未接納新的分成比例。分析認為，提高分成有望推高騰訊增值業務的毛利率，支持盈利增長。消息未見刺激騰訊股價，昨收報350.8元，跌0.06%，惟表現已勝過恒指。

睇齊蘋果Google應用商店

內地遊戲產業媒體GameLook報道，騰訊最近正式攤牌，利用旗下部分新發行的遊戲，要求在Android手機遊戲商店上架後獲得70%分成。對比蘋果、Google、Steam等遊戲商店慣常採用7︰3分成，內地Android應用商店抽佣比例較高，達5︰5。

作為內地遊戲廠商龍頭，騰訊以自身對手遊市場的影響，近期向內地各大Android平台、手機品牌攤牌。內地遊戲審批重啟後，騰訊推出的新遊戲表現亮眼，《完美世界》、《和平精英》、《跑跑卡丁車》均獲得iOS暢銷榜首名。報道指出，騰訊利用多款精品手遊為談判籌碼，包括金山軟件（03888）開發的《劍網3：指尖江湖》。至於其他王牌遊戲如《和平精英》、《王者榮耀》下載則未見受影響。

OPPO等三大渠道似未接納

然而，能否說服所有廠商接受新分成比例仍為未知之數。以6月推出的新遊戲《劍網3：指尖江湖》上架情況來看，目前華為、小米、360、多酷的應用商店可正常下載，OPPO、Vivo、九遊則沒有上架。報道引述業內人士指出，這三大渠道暫未接受騰訊所提出7︰3分成的條件。

花旗發表報告稱，據悉騰訊於2017年起給予Android上架遊戲較多分成，當時基於遊戲市場競爭加劇，加上內地手機品牌市佔率攀升，議價能力隨之提高。然而，其後遊戲市場經歷審批暫停，大型遊戲開發商儲備了一批高質素遊戲等待發布，令手機廠商的遊戲商店收入亦面臨壓力。

花旗：毛利率有望反彈

花旗指出，GameLook的報道印證騰訊正開始與手機廠商談判，重點落在重磅手遊《和平精英》及《王者榮耀》能否採用較高分成。如成功，將有利騰訊增值服務的毛利率反彈，由首季57.6%升到60%至65%。

有中資行互聯網行業分析員表示，由OPPO、Vivo、華為等七大手機廠商組成的「硬核聯盟」頗為強勢，若果OPPO、Vivo不接納新分成比例，可能會聯同其他成員一致反對。

另外，中資科網股股價大幅回落，外資行認為這些股份仍具投資價值。外電引述瑞信亞太區首席投資總監伍澤恩（John Woods）認為，內地科網股的結構性增長未見逆轉跡象，4月中旬以來，相關股份股價持續下跌，相信有反彈空間。

水緊
人踩人準備開始